
\begin{titlepage}
\title{\LaTeX-Einführung}
\subtitle{
    Ein Hands-On-Kurs für Physik-Studierende an der WWU Münster
}
\author{
    Pascal Ewen (2011-2012)\\
    Wasilij Barsukow (2011-2013)\\
    Christopher Hodde (2013)
}
\date{14. August 2012}
\end{titlepage}
\maketitle

\newpage
\section{Titelseite}
\label{sec:Titelseite}
Titel, Autor und Datum mit Befehlen \verb+\title{}+, \verb+\author{}+, \verb+\date{}+ innerhalb von \verb+\begin{titlepage}   \end{titlepage}+ setzen, Titelseite mit \verb+\maketitle+ aufrufen.
\\Das heutige Datum erhält man mit dem Befehl \verb+\today+.

\newpage
\section{Einfach nur Text}
\label{sec:nurtext}
Man kann in einem \LaTeX-Dokument auch einfach nur Text eingeben. Probiert das einmal! Hier wäre ein kleiner Text zum Ausprobieren:\\\\

{\sl Ob ich mich in diesem Buche zum Helden meiner eignen Leidensgeschichte entwickeln werde, oder ob jemand anders diese Stelle ausfüllen soll, wird sich zeigen. 
\\Um mit dem Beginn meines Lebens anzufangen, bemerke ich, dass ich, wie man mir mitgeteilt hat, und wie ich auch glaube, an einem Freitag um Mitternacht zur Welt kam. Es heißt, dass die Uhr zu schlagen begann, gerade als ich zu schreien anfing. 
\\Was den Tag und die Stunde meiner Geburt betrifft, so behaupteten die Kindsfrau und einige weise Frauen in der Nachbarschaft, die schon Monate zuvor, ehe wir noch einander persönlich vorgestellt werden konnten, eine lebhafte Teilnahme für mich gezeigt hatten, erstens: 
\\Dass es mir vorausbestimmt sei, nie im Leben Glück zu haben, und zweitens: 
\\Dass ich die Gabe besitzen würde, Geister und Gespenster sehen zu können. Wie sie glaubten, hingen diese beiden Eigenschaften unvermeidlich all den unglücklichen Kindern beiderlei Geschlechts an, die in der Mitternachtsstunde eines Freitags geboren sind. 
\\Über den ersten Punkt brauche ich nichts weiter zu sagen, weil ja meine Geschichte am besten zeigen wird, ob er eingetroffen ist oder nicht. Was den zweiten anbelangt, will ich nur feststellen, dass ich bisher noch nichts bemerkt habe.
\\\phantom{a}\hfill Charles Dickens, David Copperfield}
\\\\
Ein Zeilenumbruch entsteht erst durch Einfügen von \verb+\\+ oder \verb+\newline+ (gleichwertig). Ein Seitenumbruch funktioniert mit \verb+\newpage+.

Die Befehle \verb+\LaTeX+ und \verb+\TeX+ sind selbsterklärend. Bitte achtet auf Groß- und Kleinschreibung! Kommentare (Text, der, sollte er sogar Befehle enthalten, trotzdem nicht von \LaTeX~interpretiert wird) beginnen mit \verb+%+. Sie erstrecken sich stets bis zum Ende der Zeile.

Es ist lästig, riesige Dokumente zu verwalten. Dazu gibt es den \verb+\input+-Befehl.
\begin{itemize}
	\item Legt dafür eine leere Datei an, gebt ihr einen vernünftigen Namen und die Endung \verb+.tex+.
	\item Schneidet euren getippten Text aus der Hauptdatei aus und legt ihn in der neu erstellten Datei ohne irgendwelche weiteren Befehle ab.
	\item Schreibt in euer Hauptdokument an die Stelle des Textes \verb+\input{hier pfad}+. Der Pfad kann relativ sein, d. h. es genügt schon allein der Dateiname (mit oder ohne Endung), wenn die Dateien im gleichen Ordner liegen. In der Ordnerstruktur hinauf bewegt man sich mit \verb+../+
\end{itemize}
Bitte verwendet solche Auslagerungen!

\newpage
\section{Befehle in \TeX}
\label{sec:befehle}
Jeder Befehl in \LaTeX~beginnt mit einem backslash $\backslash$. Man kann/muss manchen Befehlen etwas mitteilen: z. B. bei \verb+\title+, man spricht dann von Übergabeparametern. Wenn der Befehl einen Parameter erwartet, sucht er ihn direkt hinter dem Befehlsbezeichner. 

Um zu verstehen, wozu Klammerung mit \{ \} gut ist, probiert doch einmal die beiden Befehle: \verb+\title Buchtitel+ und \verb+\title{Buchtitel}+. \LaTeX~nimmt sich immer die erste Gruppe als Parameter. Eine Gruppe wäre entweder etwas, was zwischen \verb+{+ und \verb+}+ steht, oder ein Befehl oder ein Buchstabe. Im ersteren Fall würde also als Titel nur das \verb+B+ genommen und \verb+uchtitel+ als darauf folgender Text interpretiert. \verb+\titleBuchtitel+ (ohne Leerzeichen) wird nicht funktionieren, da \TeX~nicht erkennt, wo der Befehl enden und der Parameter anfangen soll.
\\\scriptsize Man spricht hier vom {\sl befehlstrennenden Leerzeichen}. Dieses ist wichtiger als man zunächst glaubt. Dazu vergleiche man die Ausgaben der vier Sätze: \\\verb+Ich mag \LaTeXsehr.+, \newline\verb+Ich mag \LaTeX sehr.+, \newline\verb+Ich mag \LaTeX    sehr.+ und \newline\verb+Ich mag \LaTeX~sehr.+. Die Tilde \verb+~+ ist ein Leerzeichen, an dem die Zeile nicht umgebrochen werden darf. Man setzt es eigentlich z. B. bei Namen und Titeln: \verb+Dr.~Müller+. \normalsize

\newpage
\section{Mathematische Formelumgebung}
\label{sec:MathematischeFormelumgebung}

\LaTeX~erlaubt keine mathematischen Zeichen im gewöhnlichen Text, man muss dafür in eine \textbf{mathematische Umgebung} wechseln. Ihrer gibt es  etwa ein halbes Dutzend, je nach Zweck verwendet man die eine oder andere. Aktiv nutzt man gewöhnlich jedoch nur zweieinhalb. Wir behandeln hier:
\begin{itemize}
	\item \verb+\begin{equation} ... \end{equation}+
	\item \verb+\begin{align} ... \end{align}+ --  nummerierte und ausgerichtete Gleichungsfolge
	\item \verb+$ ... $+ -- eingebettete Formel
\end{itemize}

\newpage 
\subsection{Nummerierte Gleichung}
\label{sec:NummerierteGleichung}
% equation
{\sl Nur} im Mathematik-Modus, d. h. innerhalb der drei Umgebungen funktionieren die zahlreichen Mathematik-Befehle. Für
\begin{equation}
	E = mc^2
\end{equation}
gibt man ein:\\
\verb+\begin{equation} E = mc^2 \end{equation}+\\
Leerzeichen und Zeilenumbrüche sind egal! Nützliche Allerwelts-Befehle: 
	\begin{itemize}
		\item \verb+a^n+ ergibt $a^n$
		\item \verb+\frac{a}{b}+ ergibt $\frac{a}{b}$
		\item \verb+n_i+ ergibt $n_i$
		\item \verb+\cdot+ ergibt den Malpunkt $\cdot$ (\emph{bitte nie * benutzen!}) 
		\item \verb+\sqrt{abc}+ ergibt Wurzel: $\sqrt{abc}$.
		\item (Fast) alle griechischen Buchstaben erreicht man mit $\backslash $ Plus ausgeschriebenen Namen, z. B. \verb+\pi+, \verb+\alpha+, \verb+\theta+. Großbuchstaben werden groß geschrieben: \verb+\Pi+, \verb+\Theta+. Warum gibt es kein \verb+\Alpha+?
	\end{itemize}
	{\scriptsize Das \verb+c+ steht für {\sl center}. Man darf gerne schon jetzt \verb+ldots+ und \verb+ddots+ ausprobieren, sie kommen aber zusammen mit \verb+\dot+ etwas später.}

Mit \verb+\frac{a}{b}+ lernen wir einen Befehl kennen, der zwei Argumente erwartet. Vergleicht die Ausgabe von \verb+\frac{a}{b}+ mit der von \verb+\frac a b+ und \verb+\frac ab+! Was passiert, wenn man \verb+\frac pV T = const+ eingibt?

Wichtig: Keinerlei Leer\emph{zeilen} in den mathematischen Umgebungen!\\
Zur Übung: 
\begin{equation} F = -G \cdot \frac{mM}{r^2} \end{equation}
\begin{equation} C = \frac{Q}{U}\end{equation}
\begin{equation} U = U_0 \cdot e^{-\frac{t}{RC}}\end{equation}
\begin{equation} U = 2 \pi r\end{equation}
\begin{equation} A = \pi r^2 = \pi \frac{d^2}{4}\end{equation}
\begin{equation} r = \sqrt{\frac{(s-a)(s-b)(s-c)}{s}}\end{equation}

Gleichungen erhalten hier automatisch Nummern. Um auf diese Nummer zu verweisen verwende man sie auf keinen Fall explizit! Verändert sich nämlich weiter oben etwas, muss man alle Nummern per Hand ändern. Das ist nicht nötig, da \LaTeX~schon selbst darauf achtet. Wie überall sonst auch (Bilder, Tabellen, Kapitel, ...: dieses System bezieht sich nicht nur auf Gleichungen!) heftet man einem Objekt ein \verb+\label{hier name des labels}+ an und kann dann über diesen (frei wählbaren) Namen mithilfe von \verb+\ref{hier name des labels}+ stets die aktuelle Nummer abrufen. Für die übliche Klammerung dieser muss man selbst sorgen\footnote{Natürlich nicht! Zum einen gibt es verbesserte Varianten der Referenzierung, wo die Klammerung schon enthalten ist, und des Weiteren kann man sich natürlich selbst einen Befehl definieren, der nichts anderes macht, als die Klammern zu setzen und dazwischen den ursprünglichen aufzurufen.}.

\begin{equation}
	E = mc^2
	\label{eq:energie}
\end{equation}
Später im Text verweist man dann auf Gleichung (\ref{eq:energie}).

Dafür einzugeben:\\
\verb+\begin{equation}+\\
\verb+    E = mc^2+\\
\verb+    \label{eq:energie}+\\
\verb+\end{equation}+\\
\verb+Später im Text verweist man dann auf Gleichung (\ref{eq:energie}).+\\

Man beachte, dass \LaTeX~beim ersten Kompilieren zunächst die ganzen \verb+\label+s liest, und beim zweiten Kompilieren erst die \verb+\ref+-Referenzen interpretieren kann. Bis dahin werden sie als (??) ausgefüllt -- nicht erschrecken, sondern noch einmal laufen lassen! Übrigens gibt es dazu jedes Mal eine amtliche Warnung: \emph{LaTeX Warning: Label(s) may have changed. Rerun to get cross-references right.}

Meist will man aber nicht nur eine Gleichung haben, sondern mehrere untereinander, z. B. als Zwischenschritte einer Herleitung. Die Gleichungen sollen vernünftig ausgerichtet werden.

\newpage
\subsection{Gleichungsfolge}
\label{sec:Gleichungsfolge}
% align

Am häufigsten verwendet man wohl beim Schreiben die Umgebung \newline \verb+\begin{align} hier viele Formeln \end{align}+.
\begin{itemize}
	\item Sie nummeriert ihre Gleichungen automatisch (Wenn man allerdings auf Gleichungen verweisen will, muss man trotzdem per Hand jede davon mit einem \verb+\label+ versehen.)
	\item Nummerierungen schaltet man grundsätzlich in allen solchen Umgebungen ab, indem man hinter den Namen der Umgebung ein * schreibt: \verb+align+ $\rightarrow$ \verb+align*+, \verb+equation+ $\rightarrow$ \verb+equation*+.
	\item Es dürfen (und sollen) Zeilenumbrüche \verb+\\+ verwendet werden.
	\item Wenn man vor einem Symbol ein \verb+&+ verwendet, wird an diesem Symbol ausgerichtet.
\end{itemize}
Beispiel:
\begin{align*}
	(a + b)^2 &= (1 + (a-1) + b)^2\\
						&= (1 + 1 + (a-2) + b)^2\\
						&= (1 + 1 + 1 + (a-3) + b)^2
\end{align*}
Weiterhin werden jegliche Leerzeichen und Tabulatoren ignoriert. Die Tabulatoren im Code dienen nur der Leserlichkeit desselben!\\
\verb+\begin{align*}+\\
\verb!   (a + b)^2 &= (1 + (a-1) + b)^2\\!\\
\verb!             &= (1 + 1 + (a-2) + b)^2\\!\\
\verb!             &= (1 + 1 + 1 + (a-3) + b)^2!\\
\verb!\end{align*}!

Probieren wir wieder ein paar neue Befehle (Hier wurden insgeheim \verb+\limits+ und \verb+\displaystyle+ verwendet):
\begin{itemize}
	\item \verb+\sum_{i=0}^{\infty}+ ergibt $\displaystyle \sum_{i = 0}^{\infty}$
	\item \verb!\int_{-\infty}^{+\infty}! ergibt $\displaystyle \int\limits_{-\infty}^{+\infty}$
	\item \verb+\vec a+ ergibt $\vec a$
	\item \verb+\dot a+ ergibt $\dot a$, \verb+ddot a+ -- $\ddot a$.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Übung dazu}
\label{sec:uebung1}
Schreibt diese Formeln: 
\begin{align*}
	0 &= \frac{1}{\pi} \int_0^{2 \pi} \cos (nx) \sin (mx) \: dx\\
	\dot Q &= - \lambda A \frac{\Delta T}{L}\\
	\vec I &= \int_V \vec j \: d V\\
	\vec F &= - \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0} \frac{q_1q_2}{|\vec r_1 - \vec r_2|^3} (\vec r_1 - \vec r_2)
\end{align*}
Wichtig: Keinerlei Leer\emph{zeilen} in den mathematischen Umgebungen!\\
Verwende nun \verb+\label+-\verb+\ref+.
\begin{align}
	\vec \nabla \cdot \vec \jmath + \frac{\partial}{\partial t} \rho &= 0\\
	\vec \nabla \cdot \vec B &= 0 \label{eq:divB}\\
	\vec \nabla \cdot \vec E &= \frac{\rho}{\epsilon_0} \label{eq:divE}
\end{align}
Der Befehl \verb+\int+ erwartet als (optionale!) Parameter die Grenzen, nicht den Integranden! Hinweis: Verwende \verb+\partial+ für $\partial$ und \verb+\nabla+ für $\nabla$.\\
So verwendet man dann die Referenzen:\\
{\sl Der Unterschied zwischen den Gleichungen (\ref{eq:divB}) und (\ref{eq:divE}) liegt in der experimentell festgestellten Nicht-Existenz magnetischer Monopole. Aus Gleichung (\ref{eq:divE}) lässt sich das Coulomb-Gesetz herleiten.}

\subsection{Eingebettete Formel}
\label{sec:EingebetteteFormel}

Hier ist ganz viel Text und noch mehr Text und noch viel mehr Text und mitten im Text, zum Beispiel hier: $a^2 + b^2 = c^2$ steht eine Formel! Ist sie nicht wunderschön? Dazu muss einfach \verb-$a^2 + b^2 = c^2$- eingegeben werden!

Innerhalb der Dollarzeichen \verb+$ $+ befindet man sich in der gleichen mathematischen Umgebung wie sonst auch. Die Formel wird aber im Text belassen.
\begin{itemize}
	\item Alle mathematischen Befehle sind \emph{ausschließlich} im Mathematik-Modus erreichbar. Manchmal braucht man einen griechischen Buchstaben auch im Text, trotzdem muss man in den mathematischen Modus wechseln: den Text 
	
	"`das griechische Alphabet ist mehrere Tausend Jahre alt, es besteht aus den Kleinbuchstaben $\alpha, \beta, \gamma, \delta, \epsilon, ...$ und den Großbuchstaben A, B, $\Gamma$, $\Delta$, E, ..."' 
	
	erhält man durch Eingabe von 
	
	\verb+"`das griechische Alphabet ist mehrere Tausend Jahre alt, es+ \\\verb+besteht aus den Kleinbuchstaben $\alpha$, $\beta$, $\gamma$, $\delta$,+ \\\verb+$\epsilon$, ... und den Großbuchstaben A, B, $\Gamma$, $\Delta$, E, ..."'+
	\item Im Mathematik-Modus werden Leerzeichen generell missachtet: \verb+$a     b$+ ergibt als Ausgabe $a     b$.
	\item Das \verb+\label{}+ kann man einer \verb+$+-Umgebung nicht anheften.
	\item Bitte schreibt im Text \textbf{nie} etwas von einer x-Achse, sondern stets nur von der $x$-Achse. (\verb+x-Achse+ $\leftrightarrow$ \verb+$x$-Achse+)
	\item Da \emph{in} der Zeile wenig Platz ist, eignet sich die \verb+$ ... $+-Umgebung mit steigender vertikalen Ausdehnung der Brüche immer weniger.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Zwischenstand}
\label{sec:zwstand2}

Übersicht:
\begin{itemize}
	\item symbolhaft:
		\begin{itemize}
			\item \verb+$ ... $+
		\end{itemize}
		gut für unwichtige Formeln bzw Variablen und kleine Terme im Text
	\item echte Umgebungen (\verb+\begin+, \verb+\end+)
		\begin{itemize}
			\item \verb+equation+
			\item \verb+align+
		\end{itemize}
		gut für große Rechnungen, nummerierbar. Natürlich kann man auch in \verb+align+ eine einzige Gleichung schreiben!
	\item Kleine Tricks: 
		\begin{itemize} 
			\item Es gibt eine Möglichkeit, in einer \verb+align+-Umgebung nicht alle Gleichungen mit einer Nummer zu versehen, sondern nur diejenigen, die tatsächlich ein \verb+\label+ tragen. Dazu ist folgendes bei den \verb+package+-Einbindungen hinzuzufügen:
				\\\verb+\usepackage{mathtools}+
				\\\verb+\mathtoolsset{showonlyrefs}+
			\\Der gebrauchten Gleichung heftet man wie gewohnt ein \verb+\label{}+ an, der Verweis erfolgt aber mit \verb+\eqref{...}+ ohne runde Klammern, denn diese sind jetzt schon automatisch dabei.
			\item In der \verb+align+-Umgebung fügt \LaTeX~keinen Seitenumbruch ein (eines der Probleme damit...)
		\end{itemize}
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Häufige mathematische Symbole}
\label{sec:GrundlegendeMathematischeBegriffe}

Grundsätzlich gilt: Alles was man nicht behält, kann man stets nachgucken. Alle Befehle zu kennen ist unmöglich (eine fast allumfassend scheinende, aber sicher immer noch nicht vollständige Auswahl wird regelmäßig von "`amtlichen"' Stellen publiziert und umfasst im Moment 164 Seiten\footnote{http://www.tex.ac.uk/tex-archive/info/symbols/comprehensive/symbols-a4.pdf}). Eine erste Anlaufstelle ist \verb+Hilfe:TeX+ bei wikipedia (genau so in die Suche eingeben). Auf vielen Foren wurden auch schon zahlreiche Probleme diskutiert.

Eine kleine Übersicht, was alles geht:
\subsubsection{große Symbole}
	\begin{itemize}
		\item $\displaystyle\sum_{i=0}^n$ mit \verb+\sum_{i=0}^n+\\
		\item $\displaystyle\int_a^b$ mit \verb+\int_a^b+\\
		\item $\displaystyle\frac{a + b}{b}$ mit \verb-\frac{a + b}{b}-
		\item $\displaystyle\sqrt[3]{8} \sqrt{5}$ mit \verb+\sqrt[3]{8} \sqrt{5}+\\
	\end{itemize}
\subsubsection{buchstabengroße Symbole}
	\begin{itemize}
		\item $abcdefghijklmnopqrstuvwxyz$
		\item Für $\jmath$ statt $j$ und $\imath$ statt $i$ verwende man \verb+\jmath+ und \verb+\imath+. Mit Vektorpfeil sieht $\vec \jmath$ einfach besser aus!
		\item $ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ$
		\item $\alpha \beta \gamma \delta \epsilon \zeta \eta \theta \iota \kappa \lambda \mu \nu \xi o \pi \rho \sigma \tau y \phi \chi \psi \omega$
		\item Vergleiche: $\epsilon\leftrightarrow\varepsilon$, $\theta\leftrightarrow\vartheta$, $\rho\leftrightarrow\varrho$ , $\phi\leftrightarrow\varphi$. Die Abwandlungen entstehen durch Voranstellen von \verb+var+: \verb+\varepsilon, \vartheta, \varrho, \varphi+.
		\item $\infty$, $\nabla$, $\partial$, $\hbar$ mit \verb+$\infty$, $\nabla$, $\partial$, $\hbar$+.
\end{itemize}

	\subsubsection{Schrift}
	Formeln werden stets kursiv angezeigt. Will man ein Stück Text darin haben, verwende man \verb+\text{hier der text}+: $\displaystyle \frac{\text{Zaehler}}{\text{Nenner}} \neq  \frac{Zaehler}{Nenner}$ (\verb+\frac{\text{Zaehler}}{\text{Nenner}}+).
	
	Zudem gibt es verschiedene, speziell für die Mathematik erfundene Schriftarten:
	\begin{itemize}
		\item \verb+\mathcal{HIER SYMBOL}+: $\mathcal{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ}$ (nur Großbuchstaben!)
		\item \verb+\mathbb{HIER SYMBOL}+: $\mathbb{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ}$ (nur Großbuchstaben!)
		\item \verb+\mathscr{HIER SYMBOL}+: $\mathscr{ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ}$ (nur Großbuchstaben!, mit dem \verb+mathrsfs+-package)
	\end{itemize}
	
	\subsubsection{Konjunktionen, Erweiterungen}
		\begin{itemize}
			\item $a^b$, $a_b$ mit \verb+$a^b$, $a_b$+
			\item $\cdot$, $\cdots$, $\vdots$, $\ddots$, $\ldots$ mit \newline \verb+$\cdot$, $\cdots$, $\vdots$, $\ddots$, $\ldots$+
			\item $>$, $<$, $\leq$, $\geq$, $\neq$, $\ll$, $\gg$, $\propto$, $\approx$, $\equiv$ mit \newline \verb+$>$, $< $, $\leq$, $\geq$, $\neq$, $\ll$, $\gg$, $\propto$, $\approx$, $\equiv$+
			\item $\rightarrow$, $\Rightarrow$, $\leftrightarrow$, $\Leftrightarrow$, $\to$, $\mapsto$ mit \newline \verb+$\rightarrow$, $\Rightarrow$, $\leftrightarrow$, $\Leftrightarrow$, $\to$,+ \\ \verb+$\mapsto$+
			\item $\vec a$, $\dot a$, $\bar a$, $\hat a$, auch kombiniert: $\dot{\vec v}$ mit \newline \verb+$\vec a$, $\dot a$, $\bar a$, $\hat a$, $\dot{\vec v}$+
		\end{itemize}

\newpage
\subsection{Mathematische Formatierungsregeln}
\label{sec:MathematischeFormatierungsregeln}

	\subsubsection{Gruppierung}
	Frage: Was passiert, wenn man \verb+10^-10+ eingibt? \verb+U_ind+?
	
	\subsubsection{Funktionennamen uä}
	Variablen werden grundsätzlich kursiv gesetzt. Dies ist auch gebräuchlich. Bitte schreibt im Text \textbf{nie} etwas von einer x-Achse, sondern stets nur von der $x$-Achse. Und so weiter.
	
	Doch gibt es Fälle, wo dies nicht erwünscht ist: $sin x$ sieht entsetzlich aus! Deswegen:
		\\Für die meisten Funktionen schreibe man vor den Funktionsnamen ein $\backslash$: \verb+sin x+ $\to$ \verb+\sin x+, \verb+log x+ $\to$ \verb+\log x+, usw.
		
		Es ist auch unüblich, bestimmte Indizes kursiv zu setzen: Vergleiche $U_{ind}$ mit $U_{\text{ind}}$, $R_{eff}$ mit $R_{\text{eff}}$ (Ligatur\footnote{Vergleiche $fi$ mit fi.}!) usw. Generell gilt: Bezieht sich der Index auf eine Variable, wie etwa in $n_k \quad k \in \{1, 2, \ldots, N \}$, so ist der Index als Variable, also kursiv zu setzen. Bezieht sich der Index auf ein Wort oder einen Namen, wie in der Fermi-Energie, so ist $E_\text{F}$ anstatt von $E_F$ zu setzen.
		
		Schreibe: $$ A = \frac{\tan x \sin x}{\pi^2 \varrho_{\text{neu}}} \cdot \varrho_{\text{alt}} \cdot \int_1^X \exp \left (  \frac{m v^2}{2\ln x} \right) \: dx$$
		
		Falls einmal ein Name nicht enthalten ist (z. B. \verb+\span+), so schreibe man doch statt \verb+$span$+ wenigstens \verb+\text{span}+: $span_{\mathbb{K}} \to \text{span}_{\mathbb{K}}$.
		
		Schreibe das als Übung! (Puristen\footnote{Die zugehörigen DIN Normen tragen Nummern ab 1300.} bestehen auch auf $\text{d}x$ statt $dx$)
	
	\subsubsection{Klammern}
		\LaTeX~setzt auch selbst die Größe der Klammern, nur nicht automatisch. Dazu muss man ihn darauf hinweisen, dass er bitte selbst alles erledigen soll. Beispiel: $$(\frac{1}{R_0} - \frac{1}{r})$$ oder $$|\frac{a}{b}|$$ Sollen zwei Begrenzer so in ihrer Größe angepasst werden, dass alles genau passt, so schreibe man \emph{vor} den linken \verb+\left+ und \emph{vor} den rechten \verb+\right+.
		
		Schreibe das als Übung: $$\left (\frac{1}{R_0} - \frac{1}{r} \right)$$ $$\left |\frac{a}{b} \right|$$

	\subsubsection{Abstände}
		Manchmal ist es nötig, die automatische Abstandssetzung von \LaTeX~zu korrigieren, etwa hier: $\int xdx \to \int x \: dx$. Dazu gibt es diese Befehle (die man nicht allzu häufig benutzen sollte):
		\begin{itemize}
			\item \verb+\,+, \verb+\:+ -- ein (sehr) kleiner Abstand (schmales Leerzeichen)
			\begin{itemize}
				\item Es ist guter Stil, zwischen Zahl und Einheit ein schmales Leerzeichen zu setzen. Vergleiche: $230 V$, $230\text{ V}$, $230\,\text{V}$
			\end{itemize}
			\item \verb+\enspace+ -- so breit wie eine Ziffer
			\item \verb+\quad+ -- so breit, wie ein Buchstabe hoch ist
			\item \verb+\qquad+ -- doppelt so breit wie ein \verb+\quad+
			\item \verb+\!+ -- Ein negativer Abstand, um Zeichen nach links zu rücken
		\end{itemize}
		
	\newpage
\section{Textformatierung}
\label{sec:Textformatierung}
  Zur Textformatierung gibt es nur wenige, dafür aber sehr effiziente Befehle:\\
  Schriftgröße:
  \begin{itemize}
  	\item \verb+\tiny+
  	\item \verb+\small+
  	\item \verb+\large+
  	\item \verb+\Large+
  	\item \verb+\huge+
  	\item \verb+\Huge+
  	\item Ganz wichtig: \verb+\normalsize+
  \end{itemize}
  {\tiny Das ist }{\small ein Satz, }{\large der }{\Large diese } {\huge Schriftgrößen demonstriert.}

	Beachte, dass diese Befehle solange gelten, bis eine neue Schriftgröße angegeben wird\footnote{Das stimmt nicht ganz: Sie gelten nur bis zum Ende des Gruppierungsblocks.}. Im Allgemeinen braucht man diese Befehle nur, wenn man nicht die \LaTeX-eigene Gliederungsstruktur verwendet.

	Schiftarten:
	\begin{itemize}
		\item \verb+\textbf{}+ -- \textbf{fett}
		\item \verb+\textit{}+, \verb+\emph{}+ -- \textit{kursiv}
		\item \verb+\textsl{}+ -- \textsl{schief}
		\item \verb+\textsc{}+ -- \textsc{Kapitälchen}
		\item \verb+\texttt{}+ -- \texttt{Schreibmaschine}
		\item \verb+\underline{}+ -- \underline{unterstrichen}
	\end{itemize}
	